罷課：短期團結抗爭力量，長遠癱瘓社會運作，向政府施壓。

罷課的作用

罷工以及罷課，透過團結市民表達不滿，短期集合抗爭力量(参與抗爭活動)，長遠會癱瘓社會的正常運作和秩序，作為一種重磅的施壓手段，迫使政府(或當權者)在危害公眾巨大利益的議題上妥協或讓步。

罷課不是走堂

讓我們先討論罷課這個形式。罷課是甚麼？罷課可不是走堂。走堂是個人的，或許是因為想做別些東西，甚或只是懶惰。而罷課是不情願地犧牲學習的機會，走的堂可能是我們很感興趣的、甚至會影響學業成績的。然而為著爭取某些目標，我們願意作出犧牲。如果因為課堂沉悶而去罷課，那就有違罷課的本意了。
而且，罷課是團結起一大群同學的集體行動。就如罷工一樣，工友不是穩住家中，而是需要在工作場所集會。罷課亦是如此。

罷課就是要造成阻礙

當權者到底害怕甚麼？他們最害怕的，就是社會不正常運作。只要一切如常，商家就能繼續壓榨勞工，在既有制度中穩坐高位。
而高等教育，無論我們說得再高尚，其實都是在產出高技術勞工給商家聘用。如果說工人罷工是要斷截生產鏈，那麼罷課就是要使「人材」不能正常輸出。梁振英說，他希望教育體制盡快回復正常，就是因為他知道如果教育體制不正常，對當權者的剝削相當不利。推而廣之，如果這種「不正常」蔓延開去，引發社會動盪的話，那就更不堪設想。
所以，罷課並不只是將行動「升級」。我們必須阻礙教育制度正常運作，或者展現可阻礙之的力量，作為威脅。罷課，最基本能造成的阻礙就是打亂課程、考試，乃至大學學期。只要有一個學系罷課，就足以令當權者緊張，他們會畏懼罷課的火苗散開。數小時的罷課自然威嚇不大，但持續的罷課就能形成龐大的力量，對教育制度造成影響。
這也就是我們的先輩們用以對抗政權的方法。儘管媒體少有報導，教科書少有記載，但罷課在全世界一直不缺。最著名的有1968年法國五月風暴，由一間大學罷課開始、最後引發全國大罷工罷課，生產全面停頓，迫使總統戴高樂下台。而近年世界各地的罷課主要和反加學費有關，前年奧地利罷課的學生就佔領大學講廳，直接令課堂無法進行。回到香港我們熟悉的八九民運，當時除了有百萬市民大遊行，更有大規模的中學、大學罷課，表達對北京學生的支持及民主的訴求。

令社運規模更大

官媒對罷課就變得如臨大敵。實情屬學運其中常見部分的罷課，在歷史上每每對整場的社會運動起關鍵作用，例如當年的八九六四民運，甚至再早期發生在1968年的捷克布拉格之春運動，都有學生配合作出罷課響應，因而令社會運動的聲勢更見浩大。

而在一海之隔的台灣，1990年3月發生的野百合學運，先由9名台灣的大學生在中正紀念堂前靜坐抗議引發，及至3月17日，台大自由派學者發起「柔性罷課」，宣布自19日起一週將上課地點改在中正紀念堂廣場，並定名為「民主教育週」後，在學運團體、學生自治組織與教授的集體動員下，廣場人數爆增，人數最多時曾有近6000名來自全台各地的大學生，集結在中正紀念堂廣場上靜坐，最終在時任總統李登輝召開國是會議，另一方面也在翌年廢除《動員戡亂時期臨時條款》，並結束「萬年國會」的運作後，才令運動正式結束。

亦可涉切身利益

以上的罷課，目的是希望推動國家改革，但其實很多時候的罷課，理由卻不至如此「崇高」的，反而可以實際得很，就是關係到一個「錢」字。

去年10月及前年5月，西班牙都出現大規模的罷課行動，2012年的一次，是因為不滿西班牙政府為滅赤而緊縮開支，削減教師職位及課外活動，同時增加每班學生人數和學費，當時教師工會指，全國有八成的教師參與罷工，大批家長更不讓子女上學以示聲援。至於去年一次，全國數十萬學生就罷課和上街，參加者由小學生到大學生，既有老師又有家長，要求政府撒回教育改革政策，而這一波又一波的抗爭，現時仍未劃上句號。

南美的阿根廷也沒有讓鬥牛士專美，今年3月，阿根廷教育工作者統一公會就在首都布宜諾斯艾利斯，發起公立學校教師遊行示威活動，要求獲得與教師職業相符的薪酬，當時布宜諾斯艾利斯省公立學校已罷課十五天，導致2500所公立學校停課，約350萬學生無課可上。最後政府跟教師組織談判，包括提出加薪逾三成的條件，才逐漸化解危機。

此外，德國在09年也發生過大規模的學生罷課行動，其時全國80個城市多達27萬的學生參加，包括大學生和中學生走上街頭，是因為他們要求改善教育質量，增加學校的經費。而抗爭手法，就包括舉行記者會、音樂會，甚至設置路障以及象徵性地佔領政府辦公機構。其中最大的一次集會在柏林，另有500多名學生，就曾湧入地方政府的州議會大樓，有抗議活動則在警察介入後宣告結束。

大陸近年亦有罷課維權

事實上，就連內地近年也有罷課維權事件發生，如6月份時在河南，有傳河南省舞鋼市實驗高中數百學生便發起罷課，放廣播、鞭炮及掛標語等，抗議政府為賣地開發強制合併學校。學生於是遊行到市政府，但期間就被特警驅散，有學生甚至被毆打。喜訊是教育局最終答應不合併。學生紛紛高呼「我們贏了！」

總結：全部大學生無限期罷課，同時搞多D活動。

成日有人吹罷課冇用，真係CLS
真正罷課係考試都唔撚返，令到2020出產唔到社畜。

而且罷課唔係走堂 唔係走堂呀

推

Pish